\chapter{Conclusiones y Trabajos Futuros}
La estimación de la calidad de imágenes es un problema esencial a la hora 
de optimizar el formato y visualización de la información, además de ser 
un problema de suma importancia para el ámbito biomédico. Este TFG aborda 
la obtención de una métrica de estimación de calidad capaz de evaluar volúmenes 
3D, en concreto nubes de puntos, del ámbito biomédico sin referencia para poder asistir 
en la mejora de los algoritmos de reconstrucción y visualización 3D. 

En primer lugar, se realizó un estudio de la literatura relativa a la estimación de calidad 
de imágenes 2D, desde los métodos basado en extracción de características de escenas NSS y modelos de ML, hasta la extracción automática con DL. 
A continuación, se estudió el uso de estos y otros métodos sobre imágenes médicas 2D, donde se presenta la complejidad del problema. Posteriormente se analizó el estado del arte de métodos dedicados a representaciones tridimensionales, para tratar con las reconstrucciones 3D médicas que cada vez se usan más en la medicina. Se observa un salto en complejidad teórica y computacional al tratarse de problemas en tres dimensiones y sin el objeto de referencia. También se observa una tendencia justificada a métodos DL. 
 Por último, se concluye que no existe hasta el momento 
otra investigación que haya tomado el enfoque novedoso de estimar la calidad de 
representaciones biomédicas 3D directamente. 

Se realizó un análisis de los métodos SOTA de estimación de calidad de objetos 
3D, tanto desde la perspectiva de ML como del DL. El primero hace uso de características 
extraídas manualmente utilizando conocimiento humano sobre el HVS, como fenómenos 
de planaridad, esfericidad, anisotropía, curvatura, linealidad y consistencia de 
colores de las nubes de puntos, que luego se utilizan para estimar una regresión por 
SVM. En comparativa, de los modelos DL se utilizó un modelo capaz de extraer 
información estática y dinámica de nubes de puntos haciendo uso de múltiples 
proyecciones 2D y de un vídeo del objeto 3D rotando. De esta forma, podemos  
simular el HVS. Para ambos modelos se proponen ajustes y pequeñas mejoras basadas 
en recientes publicaciones y se comparan los resultados. 
Al igual que la tendencia del estado del arte, sale exitoso el modelo DL. 

Para la validación sobre un conjunto de datos médicos se necesitó el desarrollo 
de un conjunto de datos sintético debido a la no existencia de un conjunto de 
datos públicos para este análisis. Para ello se estudiaron y se fabricaron las distorsiones más 
comunes del ámbito biomédico con respecto a las representaciones 3D. Para las etiquetas, 
se hizo uso de las métricas SOTA del problema con referencia, que es el subproblema 
más avanzado y que en diversas publicaciones se demuestra la alta correlación 
de esas métricas y el HVS, pudiendo así justificarse el uso de esas 
etiquetas generadas antes que la ejecución de un experimento de estimación 
manual para la obtención del MOS según los estándares, experimento que se 
sale del marco temporal y planificación de este proyecto. Se generaron 
un total de 385 representaciones médicas 3D distorsionadas, 11 nubes de puntos 
base, 5 distorsiones a 7 niveles cada una. En las distorsiones se simula 
tanto errores de transmisión, compresión como el movimiento del paciente.

El modelo adaptado de ML demuestra no ser capaz de determinar con calidad 
el nivel de distorsiones de las imágenes médicas. Incluso tras la implementación 
de la extracción de nuevas características según publicaciones recientes 
de segmentación de nubes de puntos. Esta mejora logra un incremento del 5\% de correlación en un conjunto de datos públicos llegando al 85\%, pero apenas consigue un 20\% sobre los datos médicos. 
Por otro lado, al transferir el modelo DL elegido directamente a imágenes médicas ya se consiguen 
buenos resultados, con una correlación media del 71\%. Con las mejoras propuestas de 
fusión de características se obtiene una mayor media con F1 a 73\%. No obstante, 
se justifica el reescalado de las imágenes para mejorar el ratio de información 
por recorte y se obtiene un 84\% de correlación media con el modelo estándar. 
Por último, tras entrenar con datos sintéticos de distorsiones similares y 
diversas nubes de puntos, se logra una media de 88\%, con mediana al 94\%, utilizando el método F2.

Por lo tanto, se concluye que se han completado satisfactoriamente los objetivos 
planteados, determinando la posibilidad de resolución del problema adaptado 
al ámbito biomédico y abriendo puertas a futuras investigaciones. Todo el código
se encuentra disponible en el siguiente repositorio de GitHub \url{https://github.com/CodeBoy-source/TFG_NRPCQA},
a excepción de las imágenes médicas ya que son datos confidenciales.

Siendo un proyecto en una nueva línea de investigación, existen varias ampliaciones 
lógicas que se pueden realizar a este proyecto. Por un lado, se podría proponer 
obtener un MOS manual según los estándares y volver a validar los resultados obtenidos
entre los distintos modelos. Así como utilizar ese conjunto de MOS manual sobre imágenes médicas 
para normalizar las etiquetas sintéticas como lo hacen en la publicación original, 
permitiendo de un conjunto pequeño extraído manualmente obtener uno varias 
veces más grande. También, para mejorar el método propuesto se podría permitir 
que los pesos del modelo utilizado para la extracción de características 
del vídeo fueran alteradas. Además, se podría buscar simular las distorsiones 
sobre el conjunto de imágenes 2D generadas tras el examen en vez de hacerlo 
sobre la representación 3D final. 

Por otro lado, se pueden explorar otros métodos que procesen modelos 3D directamente, 
o que hagan uso de proyecciones y de la nube de puntos simultáneamente como en MM-PCQA~\cite{MM-PCQA}.
Actualmente, ha crecido el número de publicaciones de adaptaciones de PointNet~\cite{PointNet} y 
PointNet++~\cite{PointNet++} para resolver distintos problemas de nubes de puntos, 
por lo que quizás se podría adaptar para la resolución de este problema, como 
el método de ResSCNN~\cite{ResSCNN}\footnote{Este método no se empleó porque no se 
logró realizar la ejecución del modelo en los entornos disponibles 
del desarrollo del proyecto.} y evitar así 
la pérdida de información al proyectar en 2D.


